\section{Fourier}
	\subsection{Skalarprodukt}
		Bei der Fouriertransformation werden folgende Skalarprodukte verwendet:
		\cenv{$\langle f,g\rangle = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi f(t) \cdot \conj{g(t)} \dt$ \quad falls $f,g$ $2\pi$-periodisch}
		\cenv{$\langle f,g \rangle = \int\limits_{-\infty}^\infty f(t) \cdot \conj{g(t)} \dt$ \quad sonst}
		
		\subsubsection{Eigenschaften}
			\begin{cenumerate}
				\item $\langle \lambda f, g \rangle = \lambda\langle f,g \rangle$
				\item $\langle f, \lambda g \rangle = \conj{\lambda}\langle f,g \rangle$
				\item $\langle f, g \rangle = \conj{\langle f, g \rangle}$
				\item $\langle a\cdot f + b\cdot g, h \rangle = a \langle f, g \rangle + b \langle g, h \rangle$
				\item $\langle f, f \rangle \geq 0$ und $\langle f, f \rangle =0 \equiv f=0$
			\end{cenumerate}
		
		%\subsubsection{Orthogonalität}
		
		
	\subsection{Fourierreihe}
		\cenv{$f(t) = \sum\limits_{k=-\infty}^\infty c_k \cdot e^{k\frac{2\pi i}{T}t} = \frac{a_0}{2} + \sum\limits_{k=1}^\infty \left[ a_k \cdot \cos \brackets{k\frac{2\pi}{T}t} + b_k \cdot \sin \brackets{k\frac{2\pi}{T}t} \right]$}
		$c_k \in \complex$ und $a_k,b_k \in \complex$
		Sind die komplexe und reelle Fourierreihen der Funktion $f(t)$.
	
	
	\subsection{Fourierkoeffizienten}
		\cenv{$c_k = \frac{1}{T} \int\limits_{T_0}^{T_0 + T} f(t) \cdot e^{\hltmy{-}k\frac{2\pi i}{T}t} \dt$}
		\cenv{$a_k = \frac{2}{T} \int\limits_{T_0}^{T_0 + T} f(t) \cdot \cos \brackets{k\frac{2\pi}{T}t} \dt$}
		\cenv{$b_k = \frac{2}{T} \int\limits_{T_0}^{T_0 + T} f(t) \cdot \sin \brackets{k\frac{2\pi}{T}t} \dt$}
		
		Die Fourierkoeffizienten werden also mit Hilfe eines Skalarproduktes orthogonal auf die Basisvektoren $e^{-k\frac{2\pi i}{T}t}$ projiziert.
		
		\subsubsection{Eigenschaften} % gerade / ungerade Funktionen etc.
			\begin{tabular}{p{2.5cm}p{6cm}}
				$f(t)$ ist gerade: 	& $b_k = 0$ bzw. $c_k = c_{-k} \quad \forall k$ und\\
									&$a_k = \frac{4}{T} \int\limits_{0}^{\rfrac{T}{2}} f(t) \cdot \cos \brackets{k\frac{2\pi}{T}t} \dt$\\
				$f(t)$ ist ungerade:& $a_k = 0$ bzw. $c_k = -c_{-k} \quad \forall k$ und\\
									&$b_k = \frac{4}{T} \int\limits_{0}^{\rfrac{T}{2}} f(t) \cdot \sin \brackets{k\frac{2\pi}{T}t} \dt$\\
				& $\int\limits_{-\rfrac{T}{2}}^0 f(t) e^{\hltmy{-}k\frac{2\pi i}{T}t} \dt = \int\limits_0^{\rfrac{T}{2}} f(t) e^{k\frac{2\pi i}{T}t} \dt$\\
				$f(t)$ ist reelwertig & $c_{-k} = \conj{c_k} \quad \forall k \in \integer$ und $a_k,b_k \in \real \quad \forall k \geq 0$
			\end{tabular}
		\subsubsection{Umrechnung} % Komplex zu reell und zurück
			$c_k = \begin{dcases}
						\frac{1}{2}(a_{-k} + i\cdot b_{-k}) & k<0\\
						\frac{1}{2}(a_k + i\cdot b_k)		& k>0\\
						\frac{a_0}{2}						& k=0
					\end{dcases}$\\
			\\
			$a_0 = 2c_0$\\
			$a_k = c_k + c_{-k}$\\
			$b_k = i(c_k - c_{-k})$
\columnbreak			
		\subsubsection{Satz von Dirichlet}
			Der Satz von Dirchlet bestimmt wann eine Fourierreihe punktweise gegen die ursprüngliche Funktion konvergiert.\\
			Sei $f$ eine im Interval $[-\frac{T}{2}; \frac{T}{2}]$ definierte Funktion die folgende Eigenschaften erfüllt:
			\begin{cenumerate}
				\item $f$ lässt sich im Intervall in endlich viele Teilintervalle zerlegen auf denen $f$ stetig und monoton ist.
				\item Die (endlich vielen) Unstetigkeitsstellen haben alle einen linken und rechten Grenzwert ($f(t_0-)$ und $f(t_0+)$).
			\end{cenumerate}
			Dann konvergiert die Fourierreihe in jedem $t \in [-\frac{T}{2}; \frac{T}{2}]$ gegen:
			\cenv{$\sum\limits_{k=-\infty}^\infty c_k \cdot e^{k\frac{2\pi i}{T}t} = 
				\begin{dcases}
				f(t) & f\text{ in }t\text{ stetig}\\
				\frac{f(t+) + f(t-)}{2} & f\text{ in }t\text{ unstetig}
				\end{dcases}$} 
			
	
	\subsection{kontinuierliche Fouriertransformation}
		Nur periodische Funktionen können als Fourierreihe dargestellt werden. Lässt man nun die Periode der Funktionen gegen unendlich gehen ($T \to \infty$) so erhält man die kontinuierliche Fouriertransformation, mit dieser können beliebige Funktionen Fourier transformiert werden.
		\cenv{$\widehat{f}(\omega) = \mathcal{F}\left[f(t)\right](\omega) = \int\limits_{-\infty}^\infty f(t) \cdot e^{-i\omega t} \dt$}
		Diese Transformation ist möglich falls:
		\cenv{$\int\limits_{-\infty}^\infty \abs{f(t)} \dt < \infty$}
		
		\subsubsection{Rücktransformation}
			\cenv{$f(t) = \mathcal{F}^{-1}\left[\widehat{f}(\omega)\right](t) = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\infty}^\infty \widehat{f}(\omega) \cdot e^{i\omega t} \diff\omega$}
			Die Rücktransformation ist möglich falls:
			\cenv{$\int\limits_{-\infty}^\infty \abs{\widehat{f}(\omega)} \diff\omega < \infty$}
	
	\subsection{Eigenschaften}
	\begin{tabular}{p{2.5cm}p{2.5cm}p{2.9cm}}
		Funktion 					& $\mathcal{F}\left[f(t)\right]$ 	& Erklärung\\ \hline
		\rule{0pt}{0.3cm}
		$f(t)$						& $\widehat{f}(\omega)$				& Transformation\\[0.2cm]
		$a\cdot f(t) + b\cdot g(t)$	& $a\cdot \widehat{f}(\omega) + b\cdot \widehat{g}(\omega)$ & Linearität\\[0.2cm]
		$f(t-a)$					& $\widehat{f}(\omega)\cdot e^{-i\omega t}$ & Verschiebung im \newline Zeitbereich\\[0.2cm]
		$f(at)$						& $\frac{1}{\abs{a}} \widehat{f} \brackets{\frac{\omega}{a}}$ & Streckung im Zeitbereich\\[0.2cm]
		$f(t)\cdot e^{ibt}$			& $\widehat{f}(\omega -b)$ & Verschiebung im \newline Frequenzbereich\\[0.2cm]
		$\brackets{\frac{\diff}{\dt}}^n f(t)$ & $(i\omega)^n \widehat{f}(\omega)$ & Zeitliche Ableitung\\[0.2cm]
		$t^n f(t)$					& $i^n \brackets{\frac{\diff}{\diff\omega}}^n \widehat{f}(\omega)$ & Ableitung im \newline Frequenzbereich\\[0.2cm]
		$(f * g)(t)$			& $\widehat{f}(\omega) \cdot \widehat{g}(\omega)$ & Faltung im Zeitbereich\\[0.2cm]
		$f(t) \cdot g(t)$			& $\frac{1}{2\pi} \brackets{\widehat{f} * \widehat{g}}(\omega)$ & Faltung im \newline Frequenzbereich\\ [0.2cm]
	\end{tabular}
		
		
	\subsection{Satz von Parseval \& Plancherel}
		\cenv{$2\pi \cdot \int\limits_{-\infty}^\infty \abs{f(t)}^2 \dt = \int\limits_{-\infty}^\infty \abs{\widehat{f}(\omega)}^2 \diff\omega$ \quad (Parseval-Plancherel)\\
		$\frac{1}{2 \pi} \int\limits_0^{2\pi} \abs{f(t)}^2 \dt = \sum\limits_{-\infty}^\infty \abs{c_k}^2 = \frac{\abs{a_0}^2}{4} +\frac{1}{2} \cdot \sum\limits_{k=1}^\infty (\abs{a_k}^2 + \abs{b_k}^2)$ \quad (Parseval)}
		Die Energie eines Signales im Zeitbereich und dessen Fourierreihe unterscheidet sich somit nur um einen konstanten Faktor $2\pi$, sonst sind sie gleich.\\
	
\columnbreak
	\subsection{Gibbs'sches Phänomen}
		Bei abgebrochenen (nicht unendlichen) Fourierreihen und Fouriertransformationen gibt es bei Sprungstellen Überschwingungen.\\
		Diese Überschwingungen verschwinden auch nicht wenn man die Bandbreite beliebig gross aber immer noch endlich macht. Diese Überschwingungen weisen maximal eine relative Auslenkung von etwa 9\% auf.\\
		\cenv{
		\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{0.25\columnwidth} % all columns centered with fixed width
				>{\centering\arraybackslash}p{0.25\columnwidth}
				>{\centering\arraybackslash}p{0.25\columnwidth}}
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{\imgPath Gibbs_phenomenon_10.png} &
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{\imgPath Gibbs_phenomenon_50.png} &
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{\imgPath Gibbs_phenomenon_250.png}\\
			\emph{kleine Bandbreite} & \emph{mittlere Bandbreite} & \emph{hohe Bandpreite}\\
		\end{tabular}}
	Die Bilder zeigen wie die Überschwingung näher an die Unstetigkeitsstelle wandert aber nicht kleiner wird bei einer höheren der Bandbreite.
	
	
	\subsection{Differenzialgleichungen} % wie lösen
	 \begin{cenumerate}
	 	\item DGL auf beiden Seiten in Fourierraum transformieren
	 	\item DGL nach $\widehat{f}(\omega)$ auflösen
	 	\item Lösung zurücktransformieren
	 \end{cenumerate}
 
 
 	\subsection{Wichtige Transformationen}
 		\begin{tabular}{p{5cm}p{3.3cm}}
 			Funktion 					& $\mathcal{F}[f(t)](\omega)$\\
 			\hline \rule{0pt}{0.4cm}
 			$\delta(t)=\begin{dcases}
 				1 & t=0\\
 				0 & t\neq 0\\
 			\end{dcases}$						& $1$\\[0.3cm]
 			$1$									& $2\pi \cdot \delta(\omega)$\\[0.15cm]
 			$\sigma(t)$ \quad (Heavyside)		& $\frac{1}{i\omega}+\pi\cdot\delta(\omega)$\\[0.15cm]
 			$\sgn(t)$ \quad (Signum)				& $\frac{2}{i\omega}$\\[0.15cm]
 			$e^{i\omega_0 t}$					& $2\pi\cdot \delta(\omega-\omega_0)$\\[0.15cm]
 			$\sin(\omega_0 t)$					& $i\pi\cdot \left[ \delta(\omega+\omega_0) - 
 													\delta(\omega-\omega_0) \right]$\\[0.15cm]
 			$\cos(\omega_0 t)$					& $\pi\cdot \left[ \delta(\omega+\omega_0) + 
 													\delta(\omega-\omega_0) \right]$\\[0.15cm]
 			$rect\brackets{\frac{t}{2T}} =
 				\begin{dcases}
 					1 & \abs{t}\leq T\\
 					0 & \abs{t}>T\\
 				\end{dcases}$					& $2T\cdot \frac{\sin(\omega T)}{\omega T}$\\[0.5cm]
 			$triangle\brackets{\frac{t}{T}} = 
 				\begin{dcases}
 				1-\frac{\abs{t}}{T} & \abs{t}\leq T\\
 				0 & \abs{t}>T\\
 				\end{dcases}$					& $T\cdot \frac{\sin(\rfrac{\omega T}{2})}
 																	{\rfrac{\omega T}{2}}$\\[0.5cm]
 			$e^{-at}\cdot \sigma(t)$			& $\frac{1}{a+i\omega}$\\[0.2cm]
 			$e^{-a\abs{t}}$						& $\frac{2a}{a^2 + \omega^2}$\\[0.2cm]
 		\end{tabular}
		
	
	
	